[一啖砂糖] 孟晚舟被捕令人「震驚」 恐令中美休戰毀於一旦

【彭博】-- 就在川普與習近平於阿根廷達成貿易休戰的當天，遠在7,000英里外的加拿大當局實施了一項逮捕，恐令中美貿易沖突急轉直下。

美國在說服了加拿大當局於12月1日逮捕華為技術有限公司首席財務官孟晚舟之後，目前正在尋求將其引渡。《環球郵報》報道稱，孟晚舟因涉及違反對伊朗的制裁措施而被捕。此後不久，加拿大證實她被拘押。

消息傳出後，中國立即做出強烈回應，要求美加兩國採取行動，恢復孟晚舟的人身自由。隨後，中國外交部表示，仍然在等待有關孟晚舟被捕原因的細節，並表示貿易談判應繼續。

對於中國政府來說，孟晚舟被捕一事不可謂不重大：她是華為創始人之女，而華為則是中國力圖實現戰略科技自主創新的排頭兵。雖然美國經常要求盟友引渡毒梟、軍火商和其他罪犯，但如此這般逮捕中國主要企業的高管則實屬罕見，甚至可謂前所未有。

「此事發生的時間和方式令人震驚，」Control Risks Group北亞分析主管Andrew Gilholm通過電話表示。「在我們內部的電郵討論當中，‘我的天吶’這樣的表述可並不常見。」

目前尚不清楚川普在其中發揮了什麼作用，或他是否會出面干預。川普過去幾天都在企圖令全世界--包括將信將疑的股市投資者--相信，中國已經同意做出重大讓步，包括下調或取消對美國汽車徵收的進口關稅。周四，亞洲各地股市下跌。

分析人士們表示，此案更有可能是與貿易戰分開推進，川普試圖加快步伐，制裁其認為從事經濟間諜活動或違反制裁規定的中國企業。美國10月份表示，從比利時引渡了一名被控竊取美國企業商業機密的中國情報人員，此事亦屬前所未有。

不論如何，中國幾乎肯定會將孟晚舟被捕一事看作貿易戰的重大升級，恐令外界愈發擔心，全球最大的兩個經濟體將爆發更大範圍的冷戰。作為貿易談判的一部分，川普堅持要求中國停止向人工智能、機器人技術等「中國製造2025」政策的戰略性行業提供政府支持。

「新的遊戲開始了」

「這肯定會令談判複雜化，他們或許認為，這麼做的目的是在90天的期限內增加壓力，」前美國中央情報局中國問題分析師、小布什政府國家安全委員會亞洲事務高級主任Dennis Wilder表示。

「這暗示新的遊戲開始了，」Wilder談到美國近期的逮捕行動時稱。「他們想要威懾中國的間諜活動，表明會引發切實後果。」

或許沒有哪家公司比華為更能體現美國所感受到的貿易威脅了。華為在智慧手機出貨量方面已經超過蘋果，著眼趕超三星電子，並計畫於今年取得創紀錄的1022億美元的銷售額--規模大於波音公司。華為力爭在第五代無線網絡領域取得領先地位，還準備挑戰美國的部分晶片製造龍頭企業。

所以，川普政府在否決高通與Broadcom Inc.合併時也提到了華為，稱這一交易將把5G的領導者地位拱手讓給中國；該交易的規模原本會創下歷史之最。自那以後，華為被禁止向澳大利亞和紐西蘭銷售設備，一份南韓的合約流產，甚至在巴布亞新幾內亞也面臨美國牽頭的競爭。

美國對華為的最新行動可能意義更加重大。雖然華為在自主開發晶片方面已經取得進展，但在網絡設施和智慧手機的生產製造方面仍舊依賴美國的設備。另一家中國科技巨頭中興通訊因被指違反伊朗制裁而受到美國的懲罰，瀕臨倒閉邊緣，隨後在習近平出面後獲救。

華盛頓智庫New America的DigiChina協調編輯Graham Webster指出，中興案向中國領導人表明，需要在半導體和網絡基礎設施等關鍵技術方面獨立於美國。

「華為之所以重要，是因為它是推動技術發展、降低中國對美國或歐洲供應商依賴方面的領頭羊，」Webster指出。「通過引渡高管而將矛頭指向華為，不管是否協調為之，都是美國政府的重大舉措。」

在中國的一些分析人士看來，此事顯示了不管川普意下如何，美國國家安全部門對達成協議不感興趣。北京大學國際關係學院教授王勇表示，談判是川普和華爾街的願望。

何志平係低級間諜, 必要時可以係棄子, 支那外交部完全無出過聲

美帝今次捉孟晚舟係打中大老虎, 支那外交部為一個外國國籍既人9秒9衝出黎開咀炮

又然

乜撚野叫實施了一項逮捕

真係諷刺，成日話香港係中國不可缺失既一部分，肥平係中國國籍就無中國人幫 家陣一個加拿大藉既比自己國家扣查就岀晒黎犬，關你春事咩，仲係到干涉別國內政

雖然美國經常要求盟友引渡毒梟、軍火商和其他罪犯，但如此這般逮捕中國主要企業的高管則實屬罕見，甚至可謂前所未有。

台底賣野比恐怖分子
仲唔夠大罪？

我老豆係陳局長呀 我唔想死呀

implemented an arrest

想停貿易戰梗係要做啲嘢啦，中國唔做咪美國幫你囉

因為香港人根本就唔係中國人
你有無聽過當年英國當香港人係英國人?

中共政權只係香港既宗主國,9成9人中哂中共毒藥咩野回歸,係回歸就回比清政權

我想問下佢地拉人，對方係違反左咩伊朗制裁？
可唔可以具體一點？

美國10月份表示，從比利時引渡了一名被控竊取美國企業商業機密的中國情報人員，此事亦屬前所未有。

支那唔可能唔知美國係到拉緊人

脅持人質

喂，咪住先，大陸佬唔係話華為唔係國企，係民企咩

而家啲奶共港人忍屎忍屁話自己係中國人
連人地passport 都冇,等做非洲難民啦

5毛訓曬覺
呢個post感覺睇落好舒服

好多人唔知
Sanction assisting 分分鐘大罪過販毒同殺人
因為係national security 問題黎

任何人只要協助或意圖協助被制裁既國家或者人進行任何金錢或物資上既資助或 禁運名單上既禁止轉運貨物已經係有罪（美國）
世上9成商業機構係唔會同任何sanctions 名單上既entity 做任何生意或交易， 違反輕則罰錢停牌，重則入埋制裁名單

被制裁國家或人員一般涉及恐怖分子活動，嚴重國際罪行

即係 Trump 係鴿派

支共西化中文

捉個加拿大人關貿易戰乜事？

救救習仔

贸易战刚刚开打时，统治阶级毫不在乎，不就是涨价豆制品吗？不就是涨价猪肉吗？齐呼一块吃草共克时艰！现在老美改变策略，暂不加关税了，制裁装备部的领导，抓了华为CFO，这回他们消停了，对于统治阶级来讲，慷老百姓之慨是最容易的事情了！

国人議政，好中

開始攪d高官有錢人喇

最緊要係佢渣加拿大passport，如果佢得中國藉嘅咪最多唔俾你入境同凍結你資產

係回歸比清的正統繼承者=中華民國。

實你老母個施咩。

其實佢係咩人，係咩地方都好
只要違反聯合國制裁，任何地方政府都有權拘捕境內相關人士

侵仔
果頭傾好引牛 呢頭出手殺牛
Fat fat la

佢犯左美國法咪可以捉佢囉

一係佢一世唔出支那就吹佢唔脹

咁又係，肥平宜家都要喺美國受

做間諜唔洗拉啊？

刁大大斬自己人個回血手段係咪畀當奴破咗？

美國就係知道所以先拎何志平黎立案例先 ，之後個個大陸官員用65年往上判（如果中國企硬）

傾點數代表可以犯法呀？

任正非係習習隻頭馬黎，民企有可能既，習習家族企業（非黨）算唔算民企

你睇埋中共政府反應先

如果佢剩係得中國護照係咪無事？

何志平

所有民企國企都係圍着軍工 水電網 通訊
正常人都估到做緊咩

佢咁講我信佢係民企架
不要質疑黨

大陸有咩大企業係同政府冇關呀，喺大陸想做得大一定係靠共產黨撐腰

師兄唔識幽默

這是「滿洲語」！

漢人睇唔明。

我的call 就毀於一旦啦